

Übung 08

Fingerübungen i) Sei $u, v, z = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}$ und $\tilde{z} = \begin{pmatrix} -3 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}$ Sei $L = \text{span}\{u, v, z\}$

Dann ist $z \in L^\perp$. Unwahr. u, v, z bilden Basis von L trivial $\langle z, u \rangle = 0 \Rightarrow z \perp L$, also $z \in L^\perp$

ii) Zeige oder widerlege: Wenn u, w zwei orthogonale Vektoren in \mathbb{R}^3 sind, dann sind Vektoren $u+w$ und $u-w$ auch orthogonal zueinander

Auf den ersten Blick scheint es (geometrisch) Sinn zu machen, aber tatsächlich stimmt es nur, wenn die Vektoren identische Norm/Länge haben

$$\langle u+w, u-w \rangle = \langle u+w, u \rangle + \langle u+w, -w \rangle = \langle u, u \rangle + \langle w, u \rangle - \langle u, w \rangle - \langle w, w \rangle = \|u\|^2 - \|w\|^2 = 0 \text{ g.d. } \|u\|^2 = \|w\|^2$$

Gegenbsp: $u = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}, w = \begin{pmatrix} 0 \\ 2 \\ 2 \end{pmatrix}$ $\langle u, w \rangle = 1 \cdot 0 + 0 \cdot 2 = 0 \Rightarrow u \perp w$ $u+w = \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 3 \end{pmatrix}$ $u-w = \begin{pmatrix} 1 \\ -2 \\ -1 \end{pmatrix}$ $\langle u+w, u-w \rangle = -2 \neq 0$ $u+w = u, u-w = u$ aber $u \not\perp u$ selbst!

Bemerkung: $u \perp w, z \in \mathbb{R}^n$ ist auch $(u+z) \perp (w+z)$? Nein! Gegenbsp: $u = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}, w = \begin{pmatrix} 0 \\ 2 \\ 2 \end{pmatrix}, z = \begin{pmatrix} 1 \\ 1 \\ 1 \end{pmatrix}$ $u+z = \begin{pmatrix} 2 \\ 1 \\ 2 \end{pmatrix}$ $w+z = \begin{pmatrix} 1 \\ 3 \\ 3 \end{pmatrix}$ $\langle u+z, w+z \rangle = 2+3=5 \neq 0$

$$\langle u+z, w+z \rangle = \langle u, w \rangle + \langle z, w \rangle + \langle u, z \rangle + \langle z, z \rangle \neq 0 \text{ im Allgemeinen}$$

sogar wenn $z \perp v, z \perp w$ ist gilt es nur falls $z = \vec{0}$ müssen sich gegenseitig aufheben, damit 0 rauskommt

Intuition dahinter: Addition ändert relative Winkel. Addition setzt ist linear aber Winkel nichtlinear bezüglich Vektordifferenzen!

Hingegen ist Addition im Kontext von L^\perp linear auch bez. Winkel. Es geht hier nicht darum, dass Summe zweier Elemente aus L^\perp orthogonal zueinander sind, sondern, dass alle Linearkombi. (also auch auch einfache Summe zweier Vektoren aus L^\perp) wieder orthogonal zu L ist und das ist erfüllt, weil L^\perp ein UVR und damit Abgeschlossenheit bez. Addition herrscht

iii) Wenn $v \in \mathbb{R}^n$ und $\text{proj}_L v = \vec{0}$, so gilt $v \in L^\perp$ Geometrisch einleuchtend, wir projizieren direkt auf Nullpunkt, also ist das Residuum der ursprüngliche Punkt/Vektor und Residuum liegt immer im orthogonalen Komplement

iv) Gram-Schmidt Verfahren führt nicht, wenn es auf v_1, v_2, v_3 angewendet wird, wobei v_1, v_2 linear unabh. aber $v_3 \in \text{span}\{v_1, v_2\}$, also $\{v_1, v_2, v_3\}$ unabh. keine Basis

Was passiert? $u_1 = v_1, u_2$ wird normal erzeugt. $u_3 = v_3 - \text{proj}_{\text{span}\{u_1, u_2\}}(v_3) = v_3 - v_3 = \vec{0}$ Hier muss man abbrechen und erkennen dass bereits $u_3 = \vec{0}$ zwar \perp zu u_1, u_2 aber linear abh. also $\{u_1, u_2\}$ ist Basis

v) Beweis: Projektion ist beste Annäherung. $v \in V$, Unterraum $W \subset V$ $\|v - \text{proj}_W(v)\| < \|v - w\|$ für alle $w \in W, w \neq \text{proj}_W v$

Für jedes $w \in W$ gilt $v - w = (v - \text{proj}_W v) + (\text{proj}_W v - w)$ können Pythagoras anwenden

$$\|v - w\|^2 = \|v - \text{proj}_W v\|^2 + \|\text{proj}_W v - w\|^2 \Rightarrow \|v - \text{proj}_W v\| \leq \|v - w\|$$

Residuum $\perp W, e \in W$, also $\text{proj}_W v - w \in W \Rightarrow (v - \text{proj}_W v) \perp (\text{proj}_W v - w)$

Aufgabe 1. Untervektorraum $W \subset V$

a) Zeige: Orthogonales Komplement $W^\perp = \{v \in V : v \perp W\} = \{v \in V : \langle v, w \rangle = 0 \forall w \in W\}$ ist auch UVR von V

$W^\perp \subset V$ per Definition $W^\perp \neq \emptyset$, da $0 \in W^\perp$ $\langle v, 0 \rangle = 0 \forall w \in W$

• Beliebig $z_1, z_2 \in W^\perp, c \in \mathbb{R}, w \in W$ Es ist $\langle w, z_1 + z_2 \rangle = \langle w, z_1 \rangle + \langle w, z_2 \rangle = 0 + 0 = 0 \Rightarrow z_1 + z_2 \in W^\perp, \langle w, cz_1 \rangle = c \langle w, z_1 \rangle = c \cdot 0 = 0 \Rightarrow cz_1 \in W^\perp$

b) Beweise, dass $W \cap W^\perp = \{0\}$ Zunächst stellen wir fest dass $0 \in W, 0 \in W^\perp$ da beides Unterraum sind

Sei $s \in W \cap W^\perp$: $s \in W, s \in W^\perp$ gilt $\langle w, s \rangle = 0 \forall w \in W$ $s \in W \cap W^\perp \Rightarrow$ auch $s \in W$ und damit $\langle s, s \rangle = 0$ ergo $s = 0 \Rightarrow W \cap W^\perp = \{0\}$

Mit anderen Worten: Das einzige Element, das orthogonal zu sich selber sein kann, ist der Nullvektor!

Aufgabe 2. $M = \left\{ \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 \\ \cos(x) \\ \sin(x) \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} \right\}$ Finde alle möglichen Vektoren $\begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix}$ s.d. M eine orthogonale Menge bzgl. Standardskalarprodukt auf \mathbb{R}^3 ist

Also $\left\langle \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} \right\rangle = 0$ und $\left\langle \begin{pmatrix} 0 \\ \cos(x) \\ \sin(x) \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix} \right\rangle = 0 \Rightarrow$

$$x + 0y + 0z = 0 \Rightarrow x = 0$$

$$0x + \cos(x)y + \sin(x)z = 0 \Leftrightarrow y = -\frac{\sin(x)}{\cos(x)}z = -\tan(x)z$$

z dann frei wählbar - (Frei wählbare Multiplikative)

Im Spezialfall $x = \pi/2 + k\pi, k \in \mathbb{Z}$ ist $\cos(x) = 0$, dann $\text{span}\left\{ \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} \right\}$

CellR, Skalar

IMMER Spezialfall 0 beachten !!!

Alternativ: Falls $c=1$ ist es keine neue Basis, sondern exakt dieselbe

IMMER Spezialfall O beachten!!!

dass u_1, u_2, u_3 eine Basis von V ist. (Würde man $u_i = \vec{0}$ ausschließen, so wäre Aussage korrekt.)

falsch. Wieder Spezialfall Nullvektoren! Wir kann Nullvektor $\vec{0}$ sein. Dann ist v_1, v_2, v_3 orthogonal, aber keine Basis für V

beim Proj. (auf \mathcal{O}) $b = b$ selbst!

$$\Leftrightarrow Px^* = P\tilde{A}^{-1}b = b \text{ (well } Px^* = b)$$

Kommen ≥ 0 , also ist $\| \cdot \| = 0$ der

Sel A invertierbar. Was ist die Lösung des Kx -Problems $\arg \min_x \|Ax - b\|$?

beim Proj. (auf \mathcal{O}) $b = b$ selbst!

$$\text{L59. } X^* = A^{-1}b, \quad Ax^* - b = 0 \Rightarrow$$

kleinstmögliche Wert und x^* korrespond. Lsg. ✓

exakt eine Lösung (Fixpunktheorem)



Page 10 of 10

Frage: Wenn wir annehmen, dass Spalten (A) linear unabh.

$$A\vec{x} = \vec{b}$$

\hat{x} ist Lsg. des KQ-Optimalwertproblems $\arg \min_x \|Ax - b\|$

• Wenn \hat{x} Lsg. von $Ax=b$ ist $\Rightarrow \hat{x}$ löst $\|Ax-b\| = \|b-b\| = 0$. Da Norm ≥ 0 minimiert \hat{x} den Term $\|Ax-b\|$

• Wenn b orthogonal zu $\text{Spalten}(A)$ ist \Rightarrow KR-Schritzer zu $Ax=b$ ist direkt $X=0$

$b \perp \text{col}(A) \Rightarrow \hat{b} = \text{proj}_{\text{col}(A)} b = 0$, Lsg von $A\hat{x} = \hat{b} = 0$ ist $\hat{x} = 0$ weil Spalten (A) linear unabh. somit $Ax = 0$ hat nur triviale Lösung.

Aufgabe 4. KQ rechnen zur Lösung des inhomogenen LGS $Ax=b$ Approximation!

Keine direkte Lösung

$$A = \begin{pmatrix} 4 & 0 \\ 0 & 2 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}, b = \begin{pmatrix} 2 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}$$

$$\text{col}(A) = \text{span} \left\{ \begin{pmatrix} 4 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}, \begin{pmatrix} 0 \\ 2 \\ 1 \end{pmatrix} \right\} \subset \mathbb{R}^3 \quad \text{(linear unabh. Spalten)}$$

$$\begin{aligned} 4x_1 + 0x_2 &= 2 \Rightarrow x_1 = \frac{1}{2} \\ 0x_1 + 2x_2 &= 0 \Rightarrow x_2 = 0 \\ 1x_1 + 1x_2 &= 1 \end{aligned}$$

a) Mit explizter Projektion

1. col(A) mit Gram-Schmidt-Verfahren orthogonalisieren

$$q_1^{\text{new}} = q_1^{\text{old}} = \begin{pmatrix} 4 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}$$

$$Q_2^{\text{net}} = Q_2^{\text{alt}} - \text{proj}$$

$$a_1^{\text{new}} = \begin{pmatrix} 0 \\ 2 \\ 1 \end{pmatrix} - \frac{\langle a_2, a_1 \rangle}{\langle a_1, a_1 \rangle} a_1^{\text{old}} = \begin{pmatrix} 0 \\ 2 \\ 1 \end{pmatrix} - \frac{1}{17} \begin{pmatrix} 4 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix} = \frac{1}{17} \begin{pmatrix} -4 \\ 34 \\ 16 \end{pmatrix}$$

2. b auf "heute's orth. cal(a)" prägen

$$b = \frac{\langle b, a^{(new)} \rangle}{\langle a, a^{(new)} \rangle} b =$$

$$-\frac{1}{a_1} + \frac{\langle b, d \rangle}{\langle a, d \rangle} \frac{1}{a_2} = \frac{19}{47} \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix} + \frac{168}{4428} \begin{pmatrix} -1 \\ 3 \\ 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 4 \\ 14 \\ 8 \end{pmatrix}$$

3. Löse $LGS \quad A \hat{x} = b$ nach \hat{x} auf

$$\left(\begin{array}{ccc|ccc} 4 & 0 & 2 & 4 & 4 & 1 \\ 0 & 1 & 1 & 3 & 1 & 0 \end{array} \right) \xrightarrow{II/2} \left(\begin{array}{ccc|ccc} 4 & 0 & 2 & 4 & 4 & 1 \\ 0 & 1 & 1 & 3 & 1 & 0 \end{array} \right)$$

$$\begin{array}{l} \text{II} - \text{II} + \text{I} \\ \left(\begin{array}{cc|c} 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 2 \\ 0 & 0 & 0 \end{array} \right) \xrightarrow{\substack{\hat{x}_1 = 1 \\ \hat{x}_2 = 2}} \end{array}$$

Überprüfen

b) Mit Normalgleichung $\hat{x} = (A^T A)^{-1} A^T b$

$$\begin{pmatrix} 4 & 0 & 1 \\ 0 & 2 & 1 \\ 1 & 1 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 4 & 0 \\ 0 & 2 \\ 1 & 1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 16 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & 0 & 4 & 1 \\ 1 & 1 & 5 & 1 & 1 & 1 \end{pmatrix} A^T A \text{ quadr. symmetr.}$$
 $(A^T A)^{-1}$ berechnen:

$$\begin{pmatrix} 17 & 1 & 1 & 0 \\ 1 & 5 & 0 & 1 \end{pmatrix}$$

$$\sim \begin{pmatrix} 84/5 & 0 & 1 & -1/5 \end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix} 1 & 0 & 5/84 & -1/84 \end{pmatrix}$$

$$(\mathbf{A}^{-1})^{-1} = \frac{1}{84} \begin{pmatrix} 5 & -1 \\ -1 & 17 \end{pmatrix}$$

↙ Inverse der Inverse von A ist A
für 2x2 Matrix
von Zahlen

5 · 17 - 1 · 1 = det(A)

$$\sim \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 5 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 5184 & -1184 \\ -5184 & 85184 \end{pmatrix} \sim \mathbb{E} 915 \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 5184 & -1184 \\ -1184 & 17184 \end{pmatrix} = (\mathbf{A}^T \mathbf{A})^{-1} = \begin{pmatrix} 5184 & -1184 \\ -1184 & 17184 \end{pmatrix}$$

$$(A^T A)^{-1} \cdot A^T = \frac{1}{84} \begin{pmatrix} 5 & -1 \\ -1 & 17 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 4 & 0 & 1 \\ 0 & 2 & 1 \end{pmatrix} = \frac{1}{84} \begin{pmatrix} 20 & 0 & 0 & -2 & 5 & -1 \\ -4 & 0 & 0 & 3 & 4 & 17 \end{pmatrix} = \frac{1}{84} \begin{pmatrix} 20 & -2 & 4 \\ -4 & 3 & 4 & 16 \end{pmatrix}$$

$$\Rightarrow (A^T A)^{-1} A^T \cdot b = \frac{1}{84} \begin{pmatrix} 20 & -2 & 4 \\ -4 & 34 & 16 \\ 41 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 2 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix} = \frac{1}{84} \begin{pmatrix} 40 - 0 + 44 \\ -8 + 0 + 16 \\ 84 \end{pmatrix} = \frac{1}{84} \begin{pmatrix} 84 \\ 8 \\ 84 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \\ 1 \end{pmatrix} \quad \hat{x} = \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix}$$